\begin{physicsbox}{Physikalische Grundlagen eines Sturzes}

\noindent Klären wir einige Begrifflichkeiten und physikalische Grundlagen. Bei einer gleichmäßig beschleunigten Bewegung wie z. B. unter der Erdbeschleunigung $g$ wächst die Geschwindigkeit $v$ jede Sekunde um den Betrag der Beschleunigungskraft. Integration über die Zeit $t$ liefert die zurückgelegte Strecke $s$ (siehe z. B. \cite{fli:mechanik}). Setzt man die Zeit aus Gleichung \ref{eq:geschw-1} in Gleichung \ref{eq:strecke} so erhält man die Geschwindigkeit in Abhängigkeit der Fallhöhe $h$ (Gleichung \ref{eq:geschw-2}):

\begin{minipage}{0.3\textwidth}
\begin{equation}
\label{eq:geschw-1}
v = g \cdot t
\end{equation}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.3\textwidth}
\begin{equation}
s = \frac{1}{2} \cdot g \cdot t^2
\label{eq:strecke}
\end{equation}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.3\textwidth}
\begin{equation}
v = \sqrt{2gh}
\label{eq:geschw-2}
\end{equation}
\end{minipage}
\smallskip

\noindent Wie wir sehen geht das Gewicht des Körpers nicht in die Berechnung ein; unterschiedlich schwere Körper fallen gleich schnell (ohne Luftwiderstand). Das Gewicht eines Körpers ist seine Masse unter Einfluss einer Beschleunigung. Steht man am Boden wird die eigene Masse mit der Erdbeschleunigung nach unten gedrückt; die Kraft die dann auf den Boden wirkt ist die Gewichtskraft.

Springt man auf eine Waage so zeigt diese kurzzeitig ein höheres Gewicht, da die Masse nun schneller beschleunigt wird. Beschleunigungen vom 5- bis 10-fachen der Erdbeschleunigung können je nach Sturzlage lebensbedrohlich werden \cite{magd:belastung}. Bei einem Fangstoß von \unit[4]{kN} und waagerechter Sturzlage treten an Hüft- und Beinschlaufen eines Klettergurts gemessen ca. 2 und \unit[2,7]{kN} auf. In dieser Körperhaltung kann die Bauchmuskulatur in etwa \unit[100]{Nm} Biegemoment vertragen -- bei unserem Sturz treten aber schon \unit[400]{Nm} auf mit großem Risiko für Wirbelsäulenverletzungen, oder bei seitlicher Lage Organquetschungen. Dies hängt aber immer auch von der Dauer der Einwirkung ab -- bei einem Klettersturz ist sie relativ gering im Bereich einer Zehntelsekunde. Genauer gesagt ist die Dauer der Krafteinwirkung zirka (vgl. Physikkasten 2) $t_F \approx \sqrt{\frac{mL}{S}} \cdot \frac{\pi}{2}$ \cite{leu:seilphysik-1}.

Die Energie in einem abgeschlossenen System bleibt konstant und kann nicht vernichtet, sondern allenfalls in andere Energieformen umgewandelt werden. Wird ein Körper um die Höhe $h$ angehoben, klettert man also nach oben, so wird die Arbeit die hierfür geleistet werden muss als \emph{potentielle Energie} im Körper gespeichert. Im Falle eines Sturzes wird diese Energie in \emph{kinetische Energie}, also Bewegungsenergie, umgewandelt. Die Arbeit die vom Seil verrichtet wird um diese Bewegung zu stoppen wird sodann als \emph{Spannenergie} in das Seil übertragen. Diese Rückstellkraft, also die maximale Spannung im Seil, ist der maximale Fangstoß.

\begin{minipage}{0.3\textwidth}
\begin{equation}
E_\text{pot} = m g h
\label{eq:epot}
\end{equation}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.3\textwidth}
\begin{equation}
E_\text{kin} = \frac{mv^2}{2}
\end{equation}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.3\textwidth}
\begin{equation}
E_\text{spann} = \frac{1}{2} k \cdot \Delta L_\text{max}^2
\end{equation}
\end{minipage}
\smallskip

\noindent Dabei ist $\Delta L_\text{max}$ die maximale Seildehnung. Zusätzlich zu den oben angeführten Energieformen wirken noch dissipative Kräfte. Durch die Reibung im System wird Wärme erzeugt, die als ungeordnete Energie in die Umwelt abstrahlt. Außerdem wird unter Umständen Deformationsenergie aufgebracht in unserem Material und schlimmstenfalls in unserem Körper.

\end{physicsbox}
